---
title: iii. Anno Domini MCMLXXXV
comments: false
date: 2019-02-27T15:00:15+03:00 
url: /knjka/anno
aliases: 
    - /knjka/i_3/
    - /knjka/golden/
    - /knjka/iii/
    - /anno/
    - /iii/
    - /knjka/fin/
    - /fin/

---
##### ( 1 ) 
Честно признаться, за те триллионы квадрильонов, 
что я провел в подлинном мире, один лишь раз 
довелось мне проснуться так, что я не захотел 
засыпать опять, и то было самое счастливое, 
хотя и самое мимолетное тысячелетие моей жизни. 
Но последний год этого незабвенного миллениума 
стоил, безусловно, всех остальных. Я вспоминаю его, 
однако, не без печали. Потому что за ним открылась 
такая грустная вечность, что я дорого дал бы за то, 
чтоб ее забыть. Но если бы я не пережил ее, 
то никогда бы не узнал, что такое секретная книжка. 
Впрочем, обо всем по порядку. 
 
Я был, вообще-то, равнодушен к международной политике 
секретной книжки: я занимался архитектурой. 
Десяток веков я так был поглощен творчеством, 
что и думать забыл, кто я, где я и почему именно я. 
Однако в конце 84‒го в подлинном мире 
начали происходить непонятные события, 
и по двум причинам мне пришлось их заметить. 
 
Во-первых, в тот год меня назначили Хранителем Печати. 
Полномочий у меня никаких не было; в сущности, 
я должен был только записывать общие решения и, 
хорошенько на нее подышав, прилагать Печать. 
Однако мне приходилось, время от времени, 
исполнять представительские функции — 
вести переговоры, например, с упырями, 
вурдалаками, демонами, нацгулами, истазийцами, 
циклопами, лилипутами и т. д. Делегаций принимал, 
бывало, по три толпы за день. Власть, к тому же, 
ко многому обязывает. Для людей и прочих существ, 
особенно из свободного мира, я стал авторитетом; 
они хотели знать мое мнение по разным вопросам. 
У меня, как правило, никакого мнения не было, и, 
чтобы не запятнать честь СКб и моей должности, 
я решил на всякий случай заиметь позицию про всё. 
Так я стал задумываться поглубже и почаще, 
в том числе о мировых проблемах. 
 
Во-вторых потому, что я влюбился в океанку. 
 
_Я люблю_, сказала И, _чай пить, сигареты курить_ 
_и книжки читать_. Потом подумала и добавила: 
_А вот Океанию я совсем не люблю_. 
 
Простая девочка, ничего особенного. Ну, разве что, умная. 
Но она смотрела на меня так, будто видит во мне 
что-то такое, чего я не вижу в себе сам, 
что-то самое главное и важное для меня самого; 
она была без ума от Стёпы и Александра Петровича, 
моего кота и голубя, а мы были без ума от нее. 
Как будто ее не хватало, чтобы мы стали целым. 
 
Она была дочерью посольских работников Океании, 
но, как человек вменяемый, хотела остаться в СКб, 
однако боялась навлечь беду на родителей. 
Те, в отличие от дочери, были верными патриотами 
своего концлагеря. Просто сбежать было нельзя. 
 
Но всё безумно осложнилось после нежданной победы 
хоббитов над Сауроном. Орки, пещерные тролли 
и нацгулы провалились под землю, что привело 
к необратимым демографическим переменам в аду. 
Ад к тому времени и без того был перенаселен, 
потому что грешников развелось слишком много, 
и места в аду не хватило бы, даже если бы можно 
было складывать грешников и орков штабелями; 
война же не имела смысла, ибо демоны и нацгулы, 
как известно, бессмертны. И для святого СКб, 
стоявшего аккурат над адом, это имело следствия, 
ибо демоны и грешники, не выдержав натиска, 
полезли наверх, прямо на нас. И их было не много, 
но слишком много, и даже при всем желании 
мы не смогли бы ассимилировать этих, так сказать, 
мигрантов, сообщить их свою нравственную, 
общественную и политическую культуру. 
 
К тому же, Барад-дур уже не уравновешивал Остазию, 
а в сравнении с ней, как утверждали знающие люди, 
Океания была попросту цветником гуманизма. 
Это не помешало им заключить союз и расправиться 
с Атлантидой. Персонажи этой книжки могли также 
читать у Оруэлла о сокрушительном поражении, 
которое потерпели войска Евразии в Африке. 
Однако У. Смит, чьи мемуары Оруэлл переводил, 
жил в тоталитарной Океании, где свирепствовала 
цензура, и ничего не знал о том, что творилось тогда 
в Шире, Атлантиде, Асгарде и Галактическом Союзе. 
У нас цензуры не было, никто не указывал нам, 
как рабским жителям прочих земель, что нам читать, 
а что читать нельзя, и потому мы знали всю правду, 
хотя и не знали всего и не понимали того, что знали. 
Что не помешало уразуметь, что обреченная Евразия 
была крайне важна для выживания свободного мира. 
Монструозная, как Океания и Остазия, она связывала 
их щупальца, но однако недостаточно была мощна, 
чтобы поработить Ганзу, Шир, Византию и Асгард. 
Сдерживая натиск Океании и Остазии с запада и юга, 
она обуздывала Упырию и Вурдалакск с востока 
и, у наших границ, отвлекала Ордыбазарорду на себя. 
Орки же, несъедобные для мертвяков Вестероса, 
не давали им проползти мимо Барад-дура; Евразия, 
находившаяся в тактическом альянсе с Мордором, 
можно сказать, что спасала мир от страшного конца. 
Многообразие уродов, их вечная война всех со всеми, 
позволяло существовать тому, что имело смысл. 
И эта прекрасная эпоха подошла к концу. 
Не осталось в истории складочек, чтобы спрятаться. 
 
Но геополитика, всё же, была для нас абсолютной ерундой 
в сравнении с геотектоникой. Наш город был основан 
— бродячим китайским философом в древнее время — 
на Уральских фьордах у самого Ледовитого моря. 
Вокруг были тундры и болота, и строиться мы могли 
в единственно мыслимом направлении: наверх. 
Но поскольку строительный материал брался 
из горных пород, чем более мы устремлялись ввысь, 
тем более зыбки и непрочны были наши основы. 
СКб словно парил в пустоте, между небом и землей. 
Это не имело большого значения, пока структуры 
сводчатого фундамента опирались на толщи льда — 
вечную мерзлоту севера. Но теперь, когда их 
разрыхляли ползущие грешники, перед самым 
прекрасным городом в истории подлинного мира 
замаячила перспектива сверзиться прямо в ад. 
И мы знали, что это неминуче произойдет, 
если прежде нас не уничтожит Остазия 
и не сметут выползшие из ада демоны. 
 
Что значат, впрочем, тревоги мира, если что-то грозит 
тем, кто близок тебе и дорог? В конце концов, 
ты не единственный эльф Санкт-Китежбурга — 
другие придумают, как справиться с общей бедой. 
А с личными бедствиями ты остаешься один на один, 
ты одинок и беззащитен, ты боишься, что будет 
нужно что-то сделать, и ты не сможешь понять — что. 
И что, может быть, ничего сделать будет нельзя. 
Каждый день она приходила ко мне после уроков, 
и каждый вечер возвращалась в свой филиал ада, 
где могло произойти всё. Океания, тут Оруэлл точен, 
и правда была чудовищна. Она как раз дописывала 
свою диссертацию и, так или иначе, перемены 
были неизбежны. О нашей связи было известно, 
если не считать моего кота и Александра Петровича, 
только Пушкину, Ерофееву и соседу Василию, 
наркоману и барыге (он не был наркодилером, 
он был просто торчком, но приторговывал), 
а даже они, люди более умные и опытные, 
ничего не могли нам посоветовать. 
 
Ситуация не то чтобы была безвыходной, но выхода 
пока что не было видно; и в этом была надежда. 
Что выхода не видно пока. 
 
В конце концов, все наши враги — орки, упыри и т. д. — 
были рабами рабов, и у них не было ничего 
кроме подчинения и безумного фанатизма. 
А мы были свободными homo sapiensами, 
у нас была демократия и либерализм; 
мы могли бы поэтому что-нибудь да придумать, 
в том числе про жуткие личные сложности. 
Ну, может быть, не прямо сейчас. 

>
> АНДРЕЙ ЧЕВАКИНСКИЙ. Дорогая И! Много дней 
> я думал, что делать, и пришел к выводу, 
> что лучше вообще ничего не делать! 
> Всё равно никакого толку! А то еще будет хуже! 
> Главное, я понял, это чтобы быть начеку — 
> и что-то совершить в нужный момент! 
> Но пока что вообще невозможно понять — что! 
> 
> ИЦПТА ЫБШАННАТАННЫБЕР. (_Звонко смеется_.) 
> Всех победим! Ура! Купим дудочку 
> и поедем в Псков! 
> 

По паспорту я был старше на тысячу лет, а на самом деле, 
в том сне, согласно данной версии моих мемуаров, 
мне было очень много миллионов, ведь до нашей 
встречи я был амёбом, потом псевдозухием и т. д. 
Океанцы не были, в отличие от нас, бессмертны, 
но время под Луной останавливалось и для них. 
Пока в прочих регионах подлинного мира шел год, 
у нас проходила минута. А иногда наоборот: 
там миновал день, а у нас — насыщенное событиями 
десятилетие. Так или иначе, разница в возрасте 
была непринципиальна: штука в том, что, 
будучи неспособен к систематическому образованию, 
я вот уже тысячу лет, с тех пор как поступил 
знаменитое Архитектурное ПТУ им. Монферрана, 
оставался на второй год, и хотя все мои сверстники 
давно уже стали 1000-летними пердунами, 
я по-прежнему был молод и свеж — мне всё еще 
было семнадцать. К тому же, я не сидел сложа руки. 
Кто мог бы сравниться со мной по части памятников 
Смыслу Жизни; по этой части я был специалист. 
 
И хотя мои памятники (я успел поставить около пятисот) 
были понятны не всем, немалая часть горожан СКб 
находила их полезными и даже необходимыми — 
это был как бы наш общий язык, на котором 
мы говорили о космосе, мире, свободе… 
Говорили, потому что я выражал в камне не только 
мои собственные мысли, но и мысли других людей. 
Впрочем, в силу неопределенности моего статуса, 
всегда в моих успехах было что-то двусмысленное. 
Подрабатывал я грузчиком. 
 
Так или иначе, пока не завелась И, то было звуками 
никакого языка, словами, сказанными в пустоту, 
никем и никому. Но она полюбила меня и то, 
что я делаю; теперь у этих слов был смысл. 
 
К тому же, мое “я” тоже было суммой произвольных слов, 
интенций и историй; слов и звуков о себе, ни о чем, 
у которых, без общего языка, не может быть смысла. 
Когда является то, что соединяет эти переменные, 
они становятся реальны, мы начинаем существовать. 
Смысл слов виден только в пересечении значений; 
я отражался в ее глазах и был чем-то. Прочее время — 
как будто сон: может быть про меня, а может быть 
не про меня. Она делала реальным и меня, и то, 
ради чего я жил; но она же делала это нереальным. 
 
Зная теперь разницу между “я есть” и “меня нет”, 
о которой говорит любовь, я если и не понимал, 
то чувствовал, как легко это потерять. Всё, что я имел, 
не имело значения в сравнении с тем, что дома 
меня ждал счастливый смех счастливой девочки 
(у нее был счастливый роман с моим котом). 
 
Этот смех был исходной точкой, прочее — следствием. 
 
В беспредельной бессмысленной пустоте хаоса вариантов 
подлинного мира возникла моя секретная книжка. 
И мне хотелось верить, что это не просто так. 
Что это действительно существует и не может быть 
стерто бесследно. Но от “хотелось бы верить” до веры, 
знания и уверенности в нем — долгий путь. 
И я не верил, что он возможен. 
 
Словно бы в нашей комнате звучала музыка для квартета, 
немыслимая без нас, но мы без нее тоже, причем все, 
были ничем. Был какой-то дикий абсурд в том, 
что мы можем ее потерять. Мы уже не были ничем, 
мы были чем-то; но то, что делало нас реальными, 
становилось всё более нереальным. 
 
Потому что — по крайней мере для нас — основной смысл 
золотого века был в том, что мы жили чем-то своим, 
забыв обо всём остальном. В другие времена 
таких людей не любят, ибо они игнорируют важное. 
Не сражаются с плохим во имя хорошего. Но тогда 
плохого, в сущности, не было. И потому, наверное, 
мы не смогли заметить, как оно началось. 
 
Но какое счастье — простые вещи, когда можно забыть 
обо всем остальном. Ночью с кружкой чая пойти 
на остановку, курить сигареты, ожидая ту, что вот-вот 
должна приехать, в пределах 45 мин. Дочитав книжку, 
нечаянно заснуть, уронив голову на любимого кота. 
Купить бутылку вина, чтобы понять пластинку Баха. 
События, не имеющие последствий. Однако потом, 
когда время пройдет, мы с усилием вспомним их, 
чтобы сказать: да, золотой век состоял из них. 
Это было главным, остальное было ерундой. 
 
Важно то, что комната, в которой мы были счастливы, 
была одной из миллиона маленьких комнат и домов 
большого белого города на высоком берегу 
Ледовитого моря. Жизнь людей и животных, 
там обитавших, тоже состояла из простых вещей. 
 
И наша жизнь была только частью большого чуда, 
а оно жило только этими малыми чудесами, 
простыми, как наша счастливая жизнь. 
 

##### ( 2 ) 
[…]
 
 
 
[[knjka](https://secretcode.gitlab.io/knjka)]

 
